% !TEX root = ../Presentation.tex

\title{ELE747 - COURS 5 \\ Seuillage \& \\ détection de contours ~}
\author{Jean-François Pambrun\\ {\it École de technologie supérieure}\\}
\date{Hiver 2013}
\usepackage{verbatim}
\begin{document}
\begin{frame}[plain]\mytitlepage\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Intro}
\subsection{Introduction}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Retour sur le filtrage
  \begin{itemize}
    \item Retour sur les problèmes de bruit
    \item Filtres compas de Kirsch
    % \item Filtres adaptatifs
    \item Différence de Gaussienne
  \end{itemize}
  Segmentation
  \begin{itemize}
    \item Technique de seuillage
    \begin{itemize}
      \item par inspection d'histogramme
      \item Méthode itérative
      \item Méthode d'Otsu
      \item par hystérésis
    \end{itemize}
    \item Détection d'un point et d'une ligne
    \item Filtre de Canny
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Filtrage}
\subsection{Rappel}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Filtres de \textbf{Prewitt} :
  \[
  w_{\partial_{x}}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    -1~ & ~0~ & ~1~ \\ \hline
    -1~ &  0  &  1  \\ \hline
    -1~ &  0  &  1  \\ \hline
  \end{array}
  ~~~~~~~
  w_{\partial_{y}}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    -1~ & -1~ & -1~ \\ \hline
    0   &  0  &  0   \\ \hline
    1   &  1  &  1   \\ \hline
  \end{array}
  \]
  Filtres de \textbf{Sobel} :
  \[
  w_{\partial_{x}}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    -1~ & ~0~ & ~1~ \\ \hline
    -2~ &  0  &  2  \\ \hline
    -1~ &  0  &  1  \\ \hline
  \end{array}
  ~~~~~~~
  w_{\partial_{y}}=
  \begin{array}{|c|c|c|}\hline
    -1~ & -2~ & -1~ \\ \hline
    0   &  0  &  0   \\ \hline
    1   &  2  &  1   \\ \hline
  \end{array}
  \]
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Le gradient est défini par :
  \[
  \nabla f
    =
  \begin{bmatrix}
    \frac{\partial f}{\partial x}\\[0.5em]
    \frac{\partial f}{\partial y}
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
    f(x,y) \filledstar   w_{\partial_{x}} \\[0.5em]
    f(x,y) \filledstar   w_{\partial_{y}}
  \end{bmatrix}
  \]

  Son module est :
  \[|\nabla f| = \sqrt{g_x^2+g_y^2} \approx |g_x| + |g_y| \]

  Sa direction est :
  \[\angle \nabla f = \tan^{-1} \left(\frac{g_{y}}{g_{x}}\right) \]
\end{frame}


\subsection{Retour sur les problèmes de bruit}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 La dérivée est très sensible au bruit c'est pourquoi il est souvent essentiel d'utiliser un
 Filtre passe-bas en prétraitement.
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=3.8cm]{content/figures/figure1}
    \caption{Dérivée première et seconde d'une rampe bruitée avec $\sigma$ de 0, 0.1, 1 et 10 (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Différence de gaussiennes}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{itemize}
  \item La \textbf{différence de gaussiennes} consiste à soustraire une version flouée de l'image par une autre version légèrement moins flouée de cette même image.
  \item La première opération supprime les hautes fréquences alors que la soustraction préserve l'information située entre les deux plages de fréquences. Il s'agit donc d'un filtre passe-bande.
  \item L'expression de la DoG est la suivante :
 \end{itemize}
 $$g=f \filledstar w_{\sigma_1} - f \filledstar w_{\sigma_2}  = f \filledstar w_{\sigma_{12}}$$
 Avec:
 \[w_{\sigma_{12}}(x,y,\sigma_1,\sigma_2) =
 \frac{1}{2\pi \sigma_1^2} e^{-\frac{x^2 + y^2}{2 \sigma_1^2}} -
 \frac{1}{2\pi \sigma_2^2} e^{-\frac{x^2 + y^2}{2 \sigma_2^2}}\]
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
 La DoG est très similaire au LoG
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9.5cm]{content/figures/figure2}
    \caption{La courbe pleine représente une LoG alors que celle en pointillé représente une DoG. À gauche un rapport de $\sigma$ 1.75:1 et à droite de 1.6:1 (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9.5cm]{content/figures/figure3}
    \caption{Exemple de DoG, à gauche avant, à droite après (Wikipedia)}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Filtres adaptatifs}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Un filtre adaptatif utilise les caractéristiques locales de l'image pour adapter son comportement.
    \item Exemple : $f$ est une image \og parfaite \fg{} corrompue par un bruit ayant la variance $\sigma_n^2$ pour créer l'image bruitée $g$. Un bon filtre aurait les caractéristiques suivantes :
    \begin{itemize}
      \item Si $\sigma_n^2 = 0$ on retourne $g$ puisqu'il n'y a pas de bruit.
      \item Si la variance locale $\sigma_l^2$ est significativement supérieure à $\sigma_n^2$ on préfère conserve $g$ intacte puisqu'il s'agit probablement d'un contour qu'on souhaite conserver.
      \item Si les deux variances sont proches, on retourne la moyenne arithmétique du voisinage pour réduire le bruit.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Basé sur ces observations, on peut utiliser un filtre comme celui-ci pour estimer $\hat f$ l'image originale $f$ :
    $$\hat f = g -\frac{\sigma_n^2}{\sigma_l^2}[g-\mu_l]$$
    en assumant que $0 \leq \frac{\sigma_n^2}{\sigma_l^2} \leq 1 $ pour éviter que $\hat f$ prenne des valeurs négatives.
    \begin{itemize}
      \item Si le bruit est nul, la fonction retourne $g$
      \item Si la variation locale est grande,$\sigma_l^2 >> \sigma_n^2$, $\frac{\sigma_n^2}{\sigma_l^2}$ tend vers 0 et $g$ est retourné presque tel quel. $\sigma_n^2$ doit être estimé.
      \item Si la variation locale est faible,$\sigma_l^2 < \sigma_n^2$ tend vers 1 (et est écrêté à 1) et $\mu_l$ est retourné
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{8cm}{cell_adaptative}{Exemple de filtrage adaptatif. a) image originale, b) image moyennée avec un filtre $7 \times 7$, c) facteur $\sigma_n^2 / \sigma_l^2$, d) résultat du filtre adaptatif}
\end{frame}


\section{Seuillage}
\subsection{Inspection d'histogramme}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{itemize}
 \item Consiste à observer l'histogramme pour trouver l'endroit opportun pour seuiller.
       Souvent,  l'objet d'avant plan et l'arrière plan vont créer deux distributions \og normales \fg{} distinctes sur l'histogramme.
 \item Peut être difficile de trouver à cause du bruit.\\
  \item Il est donc parfois souhaitable d'appliquer un filtre passe-bas avant d'utiliser la méthode par l'inspection.
 \end{itemize}
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm]{content/figures/figure8}
    \caption{Exemple de segmentation par inspection d'histogramme (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm]{content/figures/figure9}
    \caption{Exemple d'histogrammes comprenant deux distributions. À droite le bruit suffisant pour masquer les deux normales. (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm]{content/figures/figure10}
    \caption{Exemple de segmentation par seuillage et inspection d'histogramme (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Méthode itérative}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 La méthode itérative (Basic Global Thresholding) de sélection du seuil permet de déterminer de façon automatique un niveau de seuillage $T$ adéquat. Les étapes sont :
 \begin{itemize}
  \item 1. Sélectionner un seuil $T$ par estimation
  \item 2. Segmenter l'image avec $T$ comme seuil ce qui produit deux groupes de pixels $G_1$ et $G_2$
  \item 3. calculer les moyennes d'intensité $m_1$ et $m_2$ pour les pixels de $G_1$ et $G_2$
  \item 4. Calculer un nouveau seuil avec :
  \[ T = \frac{1}{2}(m_1+m_2) \]
  \item 5. Répéter les étapes 2 à 4 jusqu'à ce que la différence entre les valeurs de T de deux itérations successives, soit inférieures à un critère d'arrêt $\Delta T$
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm]{content/figures/figure11}
    \caption{Exemple de résultat obtenu avec la méthode itérative (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\subsection{Méthode Otsu}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{itemize}
  \item La méthode d'Otsu assume que les deux régions à segmenter ont une distribution normale et exploite les propriétés statistiques de cette distribution. Pour plus de détails  consultez la section 10.3.3 du livre DIP
  \item Cette méthode à l'avantage d'être automatique et basé directement sur l'histogramme.
  \begin{itemize}
    \item Elle maximise la variance inter-classe($\sigma^{2}_{B}$) (conséquemment minimise la variance intra-classe, $\sigma^{2}_{W}$) pour séparer le mieux possible les deux distributions.
  \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{itemize}
  \item Avec un seuil $\tau$. Les groupes formés sont notés 1 pour $\le\tau$ et 2 pour $>\tau$
  \item Rappel:
    $$\sigma^2 = \sum_{i=0}^{L-1} (p_i\cdot(x_i - m)^2) = \sum_{i=0}^{L-1} (p_i\cdot x_i^2) - m^2$$
    $$ p_{1} = \sum_{i=0}^{T} p_i, ~~~~~ p_{1} + p_{2} = 1$$
  \item les moyennes respectives
  $$m_1=\frac{1}{p_{1}}\sum_{i=0}^{\tau}x_i p_i$$
  $$m_2=\frac{1}{p_{2}}\sum_{i=\tau+1}^{L-1}x_i p_i$$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{itemize}
  \item Les variances inter-classe($\sigma^{2}_{B}$) et intra-classe($\sigma^{2}_{W}$) sont liées par l'expression :
  $$\sigma^{2}_{B} = \sigma^2 - \sigma^{2}_{W}$$
  $$\sigma^{2}_{W} = p_{1}\sigma^{2}_{1} + {p_{2}}\sigma^{2}_{2}$$
  \item Après simplification:
  \[\sigma_B^2(\tau)=\frac{[ m_{tot} P_1(k)-m(\tau) ]^2}{P_1(\tau) [ 1-P_1(\tau) ]}\]
  où $m(\tau)$ est la moyenne cumulative $\sum_{i=0}^{\tau}x_i p_i$ et $m_{tot}$ est la moyenne totale.

 \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
Description de l'algorithme
 \begin{enumerate}
  \item Calculer l'histogramme normalisé,$P_i$, de l'image.
  \item Calculer la somme cumulative $p_1(k)$ pour $k=[1 L-1$]:
   \[ p_1(k)=\sum_{i=0}^k p_i\]
  \item Calculer la moyenne cumulative $m(k)$ pour $k=[1 L-1]$
   \[ m(k) =  \sum_{i=0}^k x_i p_i\]
  \item Calculer la variance entre les classes, $\sigma_B^2 $, pour $k=1..L-1$
\[\sigma_B^2(k)=\frac{[ m_{tot} P_1(k)-m(k) ]^2}{P_1(k) [ 1-P_1(k) ]}\]
 \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{itemize}
  \item Le seuil d'Otsu $\tau$ est la valeur de $k$ qui pour laquelle $\sigma_B^2$ est maximale. Si $\tau$ n'est pas unique (c.-à-d. plusieurs maximums égaux dans $\sigma_B^2$), $\tau$ obtenu en effectuant la moyenne des valeurs de $k$.
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=6cm]{content/figures/figure12}
    \caption{Exemple de la méthode d'Otsu . À gauche, méthode itérative et à droite, Otsu (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm]{content/figures/figure14}
    \caption{Impact du bruit sur la méthode d'Otsu. En haut, sans filtre passe-bas. En bas, avec un filtre moyenneur $5\times 5$(DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
   \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm]{content/figures/figure13}
    \caption{Exemple de la méthode d'Otsu par partie a) image bruitée, b) son histogramme, c) résultat de la méthode itérative , d) méthode d'Otsu ,e) sous-divisions, f) résulta d'Otsu tel qu'effectué séparément dans chaque section (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}


\subsection{Seuillage par hystérésis}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 Le \textbf{seuillage par hystérésis} requiert deux seuils et consiste à :
 \begin{enumerate}
  \item Déterminer deux seuils $T_H$ et $G_H$
  \item Seuiller une première fois avec $T_H$ pour générer $G_H$
  \item Seuiller l'image originale a nouveau avec $T_L$ pour obtenir $G_L$
  \begin{itemize}
   \item $G_L$ contient moins de pixels activés que $G_H$
   \item Tous les pixels de $G_L$ sont dans $G_H$
   \item Tous les pixels \og forts\fg{} de $G_H$ doivent être valide
  \end{itemize}
  \item Pour tous les pixels activés dans $G_H$ activer les pixels de $G_L$ qui leur sont 8-connecté dans $G_H$
  \item Recommencer l'étape 4 jusqu'à ce que $G_H$ ne change plus ou jusqu'à l'atteinte d'un nombre d'itérations limite
 \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
     \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{content/figures/figure18}
    \caption{Exemple de seuillage par hystérésis. a) image originale, b) gradient de a, c) En gris $G_L$ et bleu $G_H$, d) résultat}
  \end{figure}
\end{frame}

\section{Point \& contours}
\subsection{Détection d'un point isolé}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 Un \textbf{point isolé} peut facilement être identifié avec le Laplacien :
 \[
 \nabla f=
 f
 \filledstar
   \begin{array}{|c|c|c|}\hline
     ~1~ & ~1~ & ~1~ \\ \hline
      1  & -8~ &  1  \\ \hline
      1  &  1  &  1  \\ \hline
   \end{array}
 \]
    Un pixel est considéré comme un point isolé si le Laplacien dépasse un seuil($T$) :
 \[ \nabla f(x,y) \geq T \]
 $T$ peut-être déterminé de façon empirique, mathématique (Ex: $T=90\% \cdot max(\nabla f)$) ou statistique
 (Ex: $T=\mu_{\nabla f}+3\sigma_{\nabla f}$)
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
     \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm]{content/figures/figure15}
    \caption{Exemple de détection de points isolée (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Détection d'une ligne}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 De façon similaire aux points isolés, les lignes peuvent être détectées avec les filtres suivants:
  \[
  \footnotesize
  w_{H}=
  \left[
  \begin{array}{ccc}
    -1 & -1 & -1 \\
    ~2 & ~2 & ~2 \\
    -1 & -1 & -1
  \end{array}
  \right]
  ~~~~~
  w_{V}=
  \left[
  \begin{array}{ccc}
    -1 & 2 & -1 \\
    -1 & 2 & -1 \\
    -1 & 2 & -1
  \end{array}
  \right]
  \]
  \[
  \footnotesize
  w_{45^{\circ}}=
  \left[
  \begin{array}{ccc}
    ~2 & -1 & -1 \\
    -1 & ~2 & -1 \\
    -1 & -1 & ~2
  \end{array}
  \right]
  ~~
  w_{-45^{\circ}}=
  \left[
  \begin{array}{ccc}
    -1 & -1 & 2 \\
    -1 & ~2 & -1 \\
    ~2 & -1 & -1
  \end{array}
  \right]
  \]
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
     \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{content/figures/figure16}
    \caption{Exemple de détection d'une ligne (DIP), b) résultat du filtre $w_{45^{\circ}}$, c,d) zoom de (b), e) (b) avec $(b>0)$ remplacé par $0$, f) seuillage de (e) }
  \end{figure}
\end{frame}



\subsection{Filtre compas de Kirsch}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Il y a 8 filtres compas organisés de la façon suivante :
  \[
  \footnotesize
  w_{S}=
  \left[
  \begin{array}{ccc}
    -3 & -3 & -3 \\
    -3 & ~0 & -3 \\
    ~5 & ~5 & ~5
  \end{array}
  \right]
  ~
  w_{SE}=
  \left[
  \begin{array}{ccc}
    -3 & -3 & -3 \\
    -3 & ~0 & ~5 \\
    -3 & ~5 & ~5
  \end{array}
  \right]
  \]
  \[
  \footnotesize
  w_{E}=
  \left[
  \begin{array}{ccc}
    -3 & -3 & ~5 \\
    -3 & ~0 & ~5 \\
    -3 & -3 & ~5
  \end{array}
  \right]
  ~
  w_{NE}=
  \left[
  \begin{array}{ccc}
    -3 & ~5 & ~5 \\
    -3 & ~0 & ~5 \\
    -3 & -3 & -3
  \end{array}
  \right]
  \]
  \[
  \footnotesize
  w_{N}=
  \left[
  \begin{array}{ccc}
    ~5 & ~5 & ~5 \\
    -3 & ~0 & -3 \\
    -3 & -3 & -3
  \end{array}
  \right]
  ~
  w_{NW}=
  \left[
  \begin{array}{ccc}
    ~5 & ~5 & -3 \\
    ~5 & ~0 & -3 \\
    -3 & -3 & -3
  \end{array}
  \right]
  \]
  \[
  \footnotesize
  w_{W}=
  \left[
  \begin{array}{ccc}
    ~5 & -3 & -3 \\
    ~5 & ~0 & -3 \\
    ~5 & -3 & -3
  \end{array}
  \right]
  ~
  w_{SW}=
  \left[
  \begin{array}{ccc}
    -3 & -3 & -3 \\
    ~5 & ~0 & -3 \\
    ~5 & ~5 & -3
  \end{array}
  \right]
  \]
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{itemize}
 \item On peut utiliser les filtres compas pour déterminer l'orientation des contours avec :
 \begin{align*}
 D_0=f \filledstar w_{E} && D_1=f \filledstar w_{NE} && D_2=f \filledstar w_{N} && D_3=f \filledstar w_{NW}\\
 D_4=f \filledstar w_{W} && D_5=f \filledstar w_{SW} && D_6=f \filledstar w_{S} && D_7=f \filledstar w_{SE}\\
 \end{align*}
  \begin{gather*}
    E(u,v) = \underset{j}{\arg\max}(D_j(u,v)) ~~~~~~ for~ 0 \leq j \leq 7)\\
    \phi (u,v) = \frac{4}{\pi}E(u,v)
   \end{gather*}
 \end{itemize}
\end{frame}


\section{Canny}
\subsection{Introduction au filtre de Canny}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 Le détecteur de contours de Canny est un algorithme qui a été conçu pour détecter les contours en favorisant un faible taux d'erreur, une bonne localisation en tout offrant une réponse claire.
 \insertFigure{9cm}{brainmri_canny}{Exemple de Canny avec un MRI du cerveau}
\end{frame}

\subsection{Algorithme}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 L'algorithme comprend les étapes suivantes:
 \begin{enumerate}
  \item Appliquer un filtre passe-bas gaussien
  \item Calculer le module et l'angle du gradient
  \item Supprimer les non-maxima locaux de la matrice de module de gradient
  \item Utiliser un seuillage par hystérésis pour détecter et rassembler les segments de contours
 \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Étape 1 : Filtre gaussien}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 Application du filtre gaussien :
 \[G(x,y,\sigma) =\frac{1}{2\pi \sigma^2} e^{-\frac{x^2 + y^2}{2 \sigma^2}}\]
 \[ G(x,y,\sigma)\filledstar f(x,y) \]
\end{frame}

\subsection{Étape 2 : Module et angle du gradient}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 En utilisant un filtre de dérivé de votre choix (Roberts, Sobel, Prewitt ou 1D) :
   Le module est donné par :
  \[M(x,y) = \sqrt{g_x^2+g_y^2} \]
   L'angle par :
  \[\alpha(x,y) = \tan^{-1} \left(\frac{g_{y}}{g_{x}}\right) \]
  On quantifie ensuite $\alpha$ en 4 orientations : horizontale, vertical, $-45^\circ$ et $+45^\circ$ notée respectivement $d_1$, $d_2$, $d_3$ et $d_4$.
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
     \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{content/figures/figure17}
    \caption{Orientation des contours (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Étape 3 : Suppression des non-maxima}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Pour l'ensemble de la matrice de modules ($M(x,y)$)
 \begin{itemize}
  \item Mettre à zéro les valeurs qui ont au moins un voisin orienté en $d_k$ ayant un module de gradient supérieur.
  \begin{itemize}
    \item Par exemple, considérant un contour horizontal, le gradient sera orienté en $d_3$ et on annule le pixel si son voisin d'en haut $M(x,y-1)$ ou d'en bas $M(x,y+1)$ est supérieur.
  \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Étape 4 : Seuillage par hystérésis}
\begin{frame}{\insertsubsection}
 \begin{itemize}
   \item  Utilisez deux seuils, $\tau_L$ et $\tau_H$,  pour obtenir les images $T_L$ et $T_H$ respectivement. $\tau_H \geq 2\tau_L$ en estimant un des seuils est généralement un bon point de départ.
   \begin{itemize}
     \item L'image $T_H$ devra contenir des segments de contours désirables (c.-à-d.. dont le gradient est élevé) alors que l'image $T_L$ devra contenir le reste des segments formant les contours.
   Parce que le seuil $\tau_L$ et plus bas, $T_L$ contiendra également plusieurs segments ainsi que du bruit indésirable.
   \end{itemize}
   \item  De façon itérative, pour chaque pixel activé dans $T_H$, déterminez si un pixel 8-connecté est activé dans $T_L$.
   \begin{itemize}
     \item Si oui, activez-le dans $T_H$.
   \end{itemize}
  \item Répétez jusqu'à ce qu’aucun pixel ne soit ajouté dans $T_H$ ou après un nombre limite d'itérations.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
     \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=6.5cm]{content/figures/figure19}
    \caption{Exemple de Canny. a) Original, b) gradient seuillé. c) Zero-crossing de LoG, d) Canny (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
     \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=6.5cm]{content/figures/figure20}
    \caption{Exemple de Canny. a) Original, b) gradient seuillé. c) Zero-crossing de LoG, d) Canny (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\end{document}
